**Spis treści**
[toc] 

## **Wstęp**

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji

umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,

2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,

3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym

do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu *html* i jego interpretacja w przeglądarce:

```html
<!DOCTYPE **html**>

<**html**>

<**head**>

<**meta** charset="utf-8" />

<title>Przykład</title>

</**head**>

<**body**>

<**p**> Jakiś paragraf tekstu</**p**>

</**body**>

</**html**>
```

![](0.png)
Przykład kodu *Latex* i wygenerowanego pliku w formacie *pdf*

```latex
\documentclass[]{letter}

\usepackage{lipsum}

\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage{polish}

\**begin**{**document**}

\**begin**{**letter**}{**Szanowny Panie XY**}

\address{Adres do korespondencji}

\opening{}

\lipsum[2]

\signature{Nadawca}

\closing{Pozdrawiam}

\**end**{**letter**}

\**end**{**document**}
```

![](1.png)
Przykład kodu *XML* – fragment dokumentu *SVG* (Scalar Vector Graphics)

```xml
<!DOCTYPE **html**>

<**html**>

<**body**>

<svg height="100" width="100">

<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />

</svg>

</**body**>

</**html**>
```

![](2.png)
W tym przypadku mamy np. znacznik np. *<circle>* opisujący parametry koła i który może być

właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do

przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z

rozszerzeniem *docx*, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku *test.docx* poleceniem: **unzip**

```
$unzip -l test.docx

Archive: test.docx

Length Date Time Name

\--------- ---------- ----- ----

573 2022-03-20 08:55 \_rels/.rels

731 2022-03-20 08:55 docProps/core.xml

508 2022-03-20 08:55 docProps/app.xml

531 2022-03-20 08:55 word/\_rels/document.xml.rels

1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml

2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml

853 2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml

257 2022-03-20 08:55 word/settings.xml

1374 2022-03-20 08:55 [Content\_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji

wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By

wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników

służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych

narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych

formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie

używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie

obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John

Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania

i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC](https://tools.ietf.org/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

* CommonMark,

* GitHub Flavored Markdown (GFM),

* Markdown Extra.

## **Podstawy składni**

Podany link: <https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet>[ ](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet)zawiera opis

podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki

opis w języku polskim.

### **Definiowanie nagłówków**

W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![](3.png)

### **Definiowanie list**

![](4.png)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: \*,+,-

### **Wyróżnianie tekstu**

![](5.png)

### **Tabele**

![](6.png)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### **Odnośniki do zasobów**

```markdown
[odnośnik do zasobów]([www.gazeta.pl](http://www.gazeta.pl/))

[odnośnik do pliku](LICENSE.md)

[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

[1]: http://google,com
```

### **Obrazki**

```markdown
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów

internetowych

![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
```

### **Kod źródłowy dla różnych języków programowania**

![](7.png)

### **Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków**

![](8.png)

## **Edytory dedykowane**

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w

dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. marktext - https://github.com/marktext/marktext

2. <https://hackmd.io/>[ ](https://hackmd.io/)online editor

3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”
   ![](9.png)
   
   ## **Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów**

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów

pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

<https://pandoc.org/demos.html>

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: <https://pandoc.org/installing.html>

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie

składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości

znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej

PATH miejsca jego położenia
![](10.png)
![](11.png)
Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik

Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując

klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

```
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
```